<?xml version="1.0" encoding='utf-8' ?>
<items>
<item>
<career>주로 건축설비공사업체, 덕트시공업체, 소방설비업체, 고압가스냉동기제조업체, 상하수도공사업체, 가스시설공사업체, 특정열사용기자재시공업체, 선박건조 및 수리업체, 오수·분뇨 정화설계시공업체, 보일러시공전문업체, 플랜트설비업체, 건설업체 등으로 진출할 수 있다. 이외에도 직업능력개발훈련교사도 진출 가능하다. 「송유관사업법」에 의한 송유관사업체의 안전관리원으로 고용될 수 있다.배관은 크게 건축배관과 공업배관으로 구분되며, 전자는 일상생활과 밀접한 설비로 급수설비, 배수 및 통기설비, 급탕설비, 냉·난방성비, 공기의 청정, 유통과정 등을 제어하는 공기조화설비 외에 위생기구설비, 주방설비, 소화설비 등이 있고, 후자에는 발전소, 정유공장, 조선, 화학공장의 집진장치배관, 기송배관, 압축공기배관, 화학공업용배관, 발전소배관 등의 제반 공장설비 등이 있다. 이 중 건축배관은 소규모 영세업체가 많이 담당하고, 공업배관은 규모가 큰 업체가 담당하는 경우가 많다. 이들 배관분야는 경제발전과 소득증대에 따른 대형 사무용 빌딩과 문화체육시설의 증가, 각종 공장시설의 첨단화 등 여러가지 요인으로 수요는 지속적으로 증가할 전망이지만, 배관분야로 진출하려는 젊은 기능공이 줄어들고 있어 인력부족도 예상되며, 특히 숙련기능인력이 부족할 전망이다. 한편 배관분야로 취업하는데 있어 자격이 필수적인 것은 아니지만 고용안정, 고임금 혹은 자영을 위해 취득해두면 유리할 것으로 보인다.</career>
<engJmNm>Industrial Engineer Piping Equipment</engJmNm>
<hist>’74.10.16. 대통령령 제7283호’77.12.31. 대통령령 제8799호’83.12.20. 대통령령 제11281호 ’98.05.09. 대통령령 제15794호’10.12.13 고용노동부령제11호 현재배관기능사1급배관기능사1급배관기능사1급배관설비산업기사배관산업기사배관산업기사배관기능사1급(위생)배관기능사1급(공업)</hist>
<implNm>한국산업인력공단</implNm>
<instiNm>고용노동부</instiNm>
<jmNm>배관산업기사</jmNm>
<job>생활환경의 수준 향상에 따른 각종 건축배관 설비(급배수, 통기 및 급탕, 냉난방 및 공기조화설비, 소화설비, 가스설비 등)와 플랜트설비에서의 생산 배관인 프로세스 배관 및 냉각수, 연료 등을 공급하는 유틸리티배관 설비 등을 설계하여 제도 및 재료를 산출을 하고 적산하여 공사비를 산출하고, 시공, 검사 및 유지 관리하는 직무를 수행하는 일</job>
<mdobligFldNm>건설배관</mdobligFldNm>
<seriesNm>기사</seriesNm>
<summary>산업설비 및 건축구조물의 대형화와 정밀화 추세에 따라 배관설비의 중요성이 더욱 커지고 있으며, 작업도 매우 정교하고 신속하게 이루어지고 있다. 이에 따라 정확하고 효율적인 배관시설을 시공하여 생산성 및 안전성을 확보하기 위해서는 제반 환경조성과 CAD 장비를 활용한 관련설비의 제도 및 자재산출 후 견적을 하는 전문화된 숙련기능인력 양성이 요구됨</summary>
<trend>급배수, 통기 및 급탕, 냉난방 및 공기조화설비, 소화설비, 가스설비와 플랜트설비에서의 생산 배관인 프로세스 배관 및 냉각수, 연료 등을 공급하는 유틸리티배관 설비 등을 설계하여 제도 및 재료를 산출을 하고 적산하여 공사비를 산출하고, 시공, 검사 및 유지 관리할 수 있는 능력을 평가</trend>
</item>
<item>
<career> </career>
<engJmNm>Industrial Engineer Furniture Painting</engJmNm>
<hist> </hist>
<implNm>한국산업인력공단</implNm>
<instiNm>고용노동부</instiNm>
<jmNm>가구도장산업기사</jmNm>
<job> </job>
<mdobligFldNm>건축</mdobligFldNm>
<seriesNm>기사</seriesNm>
<summary> </summary>
<trend> </trend>
</item>
<item>
<career> </career>
<hist> </hist>
<implNm>한국산업인력공단</implNm>
<instiNm>고용노동부</instiNm>
<jmNm>거푸집기능사1급</jmNm>
<job> </job>
<mdobligFldNm>건축</mdobligFldNm>
<seriesNm>기사</seriesNm>
<summary> </summary>
<trend> </trend>
</item>
<item>
<career> </career>
<hist> </hist>
<implNm>한국산업인력공단</implNm>
<instiNm>건설교통부</instiNm>
<jmNm>건축구조기사1급</jmNm>
<job> </job>
<mdobligFldNm>건축</mdobligFldNm>
<seriesNm>기사</seriesNm>
<summary> </summary>
<trend> </trend>
</item>
<item>
<career>- 종합 또는 전문건설회사의 건설현장, 건축사사무소, 용역회사, 시공회사 등으로 진출 할 수 있다. - 건축기사의 인력수요는 증가할 것이다. 신규 착공부지의 부족, 기업에 대한 정부의 강도 높은 금융제재로 투자위축 우려, 전세대란의 대책으로 인한 재건축사업의 부 진 우려, 지방지역의 높은 주택보급률에 대한 부담 등 감소요인이 있으나 앞으로의 건설경기 동향을 가늠할 수 있는 선행지표인 건축허가 면적이 경기회복의 기대감으 로 급증세를 보이고 있으며, 이밖에 최근 저금리추세가 지속, 민간임대사업의 활성 화, 소규모 공동주택 재건축 허용, 민영주택의 청약자격 완화, 대형 호화주택에 대 한 중과세 방침철회 등 증가요인으로 건축기사 자격취득자에 대한 인력수요는 증가 할 것이다.</career>
<engJmNm>Engineer Architecture</engJmNm>
<hist>’74.10.16. 대통령령 제7283호’80.12.31. 대통령령 제10124호 ’98.05.09. 대통령령 제15794호현재건축구조기사1급건축기사1급 건축기사건축기사건축설비기사1급건축시공기사1급</hist>
<implNm>한국산업인력공단</implNm>
<instiNm>국토교통부</instiNm>
<jmNm>건축기사</jmNm>
<job>- 건축의뢰자와 협의하여 건축의 형태와 설계에 관한 필요조건 등을 결정하고 사용자 재, 부대설비, 공사비 등에 대하여 전문적인 조언을 해줌. - 건축물의 기능 및 공간적 조건을 결정하기 위하여 고객과 상담하고 통일성있게 조절 하여 건물의 규모, 기능, 배치를 설계함. - 상세한 설계도면을 작성하고 제도하여 도급자 또는 각 작업자에게 분배하며, 작업 진행이 설계와 일치하는지를 확인하기 위하여 공사진행상태를 감독하는 업무 수행.</job>
<mdobligFldNm>건축</mdobligFldNm>
<seriesNm>기사</seriesNm>
<summary>건축물의 계획 및 설계에서 시공에 이르기까지 전과정에 관한 공학적 지식과 기술을 갖 춘 기술인력으로 하여금 건축업무를 수행하게 함으로써 안전한 건축물 창조를 위하여 자격제도 제정.</summary>
<trend>- 필답형 실기시험이므로 출제기준을 참조하시기 바랍니다.</trend>
</item>
</items>